「新香港人」少講粵語 常講粵語比例降至不足七成

香港《2016年中期人口統計報告》顯示，十年間新移民來港人數進一步下降，但新移民以粵語為慣用交談語言的比例降至不足七成。「新香港人」少講了粵語，有居港二十年的「老移民」認為，感受到粵語和普通話的地位，在香港此消彼長。（霍亮喬/馬立克 報道）

香港統計處周四（11日）公布的最新數字顯示，內地來港定居未足七年人士的數目，由2006年217,000多人，減少至2016年165,000多人。統計處指，是由於過去十年抵港的單程證持有人數目減少。 不過當中以粵語作為慣用交談語言的比例，由2006年達84%，減少至2016年不足七成；以普通話為慣用交談語言的比例，由2006年2%，上升至2016年超過一成三。

本台採訪了在香港工作生活了二十年的「老移民」、媒體工作者陳陽，他說感受到二十年間香港使用粵語和普通話的變化。

陳陽說︰我在香港生活了二十多年，感受到普通話和粵語的地位的轉換。此消彼長。因為我剛去香港的時候，說普通話在社會上是受歧視的，讓群眾看來說普通話就是那種落後封閉的代名詞。

至於日後普通話會否在香港逐漸成主流？

陳陽稱︰經濟決定語言的地位，我覺得跟政治無關。現在港幣貶值，客戶是內地人，普通話就比較受青睞。內地和香港這二十年，經濟發展此消彼長，香港這二十年發展比較緩慢。

香港關注新移民組織，社區組織協會幹事施麗珊向本台表示，「新香港人」少講粵語，與
近年有更多來自外省人到廣東工作有關。香港人在內地結識的配偶，使用普通話的機會亦大增。

施麗珊說︰的確是多了外省的（新移民）的，現時來自廣東的約估六成，以前可能有八成。我估計變化的原因是可能多了來自外省的人士到廣東工作，中港交流多了。很多街坊都說自己在深圳等地區結識到來自外省的太太。不是從廣東的工廠抑或其他服務行業結識到。

2016年中期人口統計報告還顯示，內地來港定居未足七年人士的教育程度有所上升，曾接受專上教育的比例，由2006年百分之7.9%，上升至2016年近兩成；居住在公屋的比例，亦由2006年的超過一半，減少至2016年少於三分之一。

2016年的新移民年齡中位數是33.9歲，較2006年為高；另約40%是25至44歲的女性，大部分來港與丈夫團聚；約16%為15歲以下兒童，人數由2006年的63335人大幅下跌至2016年的26,368人，這年齡組別的跌幅佔整體跌幅超過70%。

做第二個廣州

港人：咪阻著我睇港股創新高 垃圾新聞

唉

痴鳩線

係日本、韓國你唔識日文同韓文係無乜工作機會
但係香港你唔識廣東話可能仲好過淨係識廣東話
香港人自己都覺得外來語優越過廣東話根本無計

有咩問題🤔🤔🤔

反被消化 陰功

有7成咁多咩

啱啱睇完隔離廣州嗰個post好撚驚

如果同政治無關點解廣州今時今日會搞成咁呀？

而家班新移民真係好撚大牌，死唔講廣東話
仲要人就佢講普通話黎同佢對答
我做學校，成日打電話比家長
基本上十個總有3-4個人打比佢佢要求我講普通話
我有時講兩句會轉返做廣東話
憑乜你黎香港讀書要我就你講普通話
唔通你去美國讀書要求啲老師唔講美文講普通話就你呀

香港幾多國際學校，個能個鬼話連連，十分流利，唔知你屌左幾多個？

乜撚野叫老移民同新香港人啊 on99 架

佢地唔撚係香港人

係街見到班大陸人/新香港人講普通話就好撚燥